%% 
%% Created in 2018 by Martin Slapak
%%
%% Based on file for NRP report LaTeX class by Vit Zyka (2008)
%%
%% Compilation:
%% >pdflatex report
%% >bibtex report
%% >pdflatex report
%% >pdflatex report

\documentclass[slovak]{mvi-report}

\usepackage[utf8]{inputenc} 

\title{Predikcia churnu po uplynutí skušobnej doby}

\author{Juraj Polačok}
\affiliation{ČVUT - FIT}
\email{polacjur@fit.cvut.cz}

\def\file#1{{\tt#1}}

\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Úvod}
Táto semestrálna práca sa zaoberá problematikou predikcie toho, či užívateľ zostane po uplnutí skušobnej doby naďalej používať danú službu. Užívateľ po zaregistrovaní dostane 14 denný trial, v ktorom môže využívať služby naplno a zoznámiť sa s platformou Showmax. Cieľom tejto práce je detekovať na základe aktivít, ktoré uživateľ vykonal v priebehu prvých 7 dňoch, či "`churne"` alebo ostane.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Vstupné data}
Veľkou častou tejto semestrálnej práce bolo vykonať predzpracovanie dát. Pre lepšie pochopenie kontextu sa tejto časti budem venovať trochu detailnejšie nakoľko túto časť pokladám za veľmi dôležitu. Pred tvorbou akéhokoľvek modelu je dôležite mať podstatné data, vďaka ktorým môže daný model fungovať úspešne.  

\subsection{Stručný popis vstupných dát}
Spoločnosť, pre ktorú sa táto predikcia vytvárala sa nazýva Showmax. Firma Showmax ponúka rovnaké služby ako napríklad všetkým známy Netflix. Na vstupe boli číselníky obsahujúce tieto informácie:
\begin{enumerate}
	\item číselník o užívateľoch
	\item číselník, ktorý obsahoval informácie k jednotlivým assetom (asset možno chápať ako jedno video, teda napríklad film, serial, trailer)
	\item json súbor, ktorý obsahoval zoserializovné objekty nesúce informácie o udalosti zrušenia služby - na základe prítomnosti tohoto súboru pre jednotlivého užívateľa sme mohli usudiť, že tento užívateľ "zchurnoval"
	\item zazipovaný zoznam udalostí vykonaných jednotlivými užívateľmi. Tj jeden json súbor obsahoval udalosti vygenerované jedným užívateľom. 
		\begin{enumerate}
			\item informácie ohľadom udalosti ktoré boli logované, jednalo sa o veľmi veľké data, pričom ku informácií ktoré sa logujú patria napríklad: spustenie videa, stopnutie videa, informácie o tom či došlo k zaseknutiu videa a čakanie na načítanie (bufferingu), \ldots
		\end{enumerate}
	\item udalosti vygenerované CRMS službou 
		\begin{enumerate}
			\item informácie ohľadom odoslania emailu (obsahujúci newslettery), otvorenia emailu, otvorenie push notifikácie na mobilných zariadeniach, odinštalovaní aplikácie \ldots
		\end{enumerate} 
\end{enumerate}

\subsection{Predzpracovanie}
Data boli spracovavané spolu s kolegom Vojtěchom Bakajom. Nakoľko sa jednalo o skutočne veľké množstvo dát bolo potrebné processing implementovať efektívne. K tomu sme využívali najma funkcionality knižnice \texttt{pandas}. 


\subsubsection{Vytváranie okien}

Hlavná myšlienka spracovania dát stála na začlenení aktivity užívateľa do tzv okien. Tieto "time window" boli spomínané aj v prácach \cite{time_window1}, ktorá sa zaoberala predikciu churnu v hernom priemysle, ako aj \cite{time_window2}, kde sa venovali problematike churnu v telekomunikáciach. 

Jednotlivé okno malo veľkosť 6 hodín. 7 dni počas ktorých mal užívateľ trial sme rozdelili teda do $7*4$ okien, pričom význam jednotlivých okien sa vzťahoval stále na rovnaké obdobie relatívne ku začiatku týždňa. Okno s indexom 0 znamenalo \textit{vykázanu aktivitu} počas pondelka od 00:00 do 06:00. Pojem \textit{vykázana aktivita} reprezentuje celkový čas strávený sledovaní videá v danom okne. 

Dôvod prečo to bolo členené takýmto spôsobom je jednoduchý. Pri budovaní prediktívneho modela bolo potrebné pracovať s rovnakými časmi. Ak by sme okná definovali relatívne ku začiatku zaregistrovania, tak údaje by boli skreslené nakoľko by význam jednotlivých okien bol pre každého užívateľa iný.

\subsubsection{Podporné parametry, fáza 1} \label{phase1}
V rámci predzpracovania dát sme sa sústredili aj na iné parametry, ktoré podľa nás majú vplyv na to, či sa užívateľ rozhodne túto službu naďalej využívať. 

Medzi najzaujímavejšie parametry patrili napríklad: pomer počtu videných časti seriálu ku počtu filmom, informácie o četnosti a dĺžke bufferingu (užívateľ, ktorému služba často seká má väčšie sklony k zrušeniu), informácia o úspešnom hľadaní (ak užívateľ často hľada seriály, ktoré nie su dostupné tiež skôr churne).

\subsubsection{Podporné parametry, fáza 2} \label{phase2}
V druhej fáze sme v rámci predzpracovania do modelu pridali ďalšie parametre, ktoré podľa nás mali vplyv na výkon prediktívneho modelu. 

Jednalo sa napríklad o tieto parametry: počet videí v jednotlivých žánroch, informácie o odinštalovaní aplikácie, informácie ohľadom toho či užívateľ reagoval na maili o newsletteroch, prípadne či otváral push notfikácie.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Metódy}
V rámci tejto práce som zvolil klasickú neuronové sieť s dopredným šírením. Zameral som sa skôr na vytvorenie jednoduchšej architektúry (s menším počtom skrytých sietí). V rámci implementácie som skúmal aký vplyv na výsledok majú rôzne parametri ako \texttt{learning\_rate} a \texttt{dropout\_ratio}.


Po vykonaní prvej fáze, viz \ref{phase1}, som vytvoril jednoduchu sieť s troma skrýtymi vrstvami (plne prepojené), ktorá na vstupe dostala znormalizované data (počet featur bol 89 (vrátane featury, ktorú predikujem)). Medzi jednotlivými vrstvami som pridal dropout vrstvu, ktorá služíla k tomu aby sa model nepreučil príliš rýchlo.

Prvá vrstva obsahovala 150 neurónov, druhá 100, tretia 10. Pri určovaní počtu neuronovov som sa riadil tzv. "`pravidlom prstu"` podľa \cite{number_of_units}. V tejto sieti som skúmal aký vplyv na výslednu prenosť majú parametre ako \texttt{learning\_rate}, \texttt{dropout\_rate} a optimilizátory ako 


Na trénovanie neuronovej siete použil stratégiu zvanú "Batch gradient descent", tj v rámci jedného kroku som na trénovanie použil celý trénovací dataset. Data som rozdelil na trénovacie a testovacie (testovacích bolo 40\%). 


Aktivačna funkcia jednotlivých vrstiev bola TanH (v porovnaní s ReLU dosahovala lepšie výsledky). Na výpočet loss funkcie som použíl funkciu \texttt{softmax\-\_cross\-\_entropy\-\_with\-\_logits}. Optimalizátor na prepočet jednotlivých váh bol použitý \texttt{Gradient\-Descent\-Optimizer}.


Výpočty prebehali na výpočetnom uzli poskytnom spoločnosťou Showmax, ktorý obsahoval GPU Nvidia Titan X, vďaka čomu výpočty bolo možné sledovať real-time a ladiť sieť takmer okamžite. Za zpristúpnenie serveru, na ktorom som mohol robiť výpočty by som sa chcel poďakovať firme Showmax.

Siete boli implementované vo frameworku \textbf{Tensor\-flow}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- VYSLEDKY
\section{Výsledky}

\subsection{Prvá fáza}

K najlepším výsledkom akým som sa dostal bolo 62,5 \% bezohľadu na parametre aké som použíl (vo väčšine prípadov rôzne hodnoty parametrov nemali na výsledok vplyv (presnosť sa líšila maximálne o $\pm 0.4 \%$)).   

Predzpracovanie sme riešili spolu s kolegom Vojtěchom Bakajom, no vytváranie neuronových sietí sme riešili separatne. Pri porovnaní výsledkov sme došli k záveru, že na základe datasetu vytvoreného v prvej fáze v datasete chýbajú nosné informácie, na základe ktorých je možné predikovať. Tak sme sa vrátili na začiatok a pokračovali vo fáze 2, viz \ref{phase2}.

\subsection{Druhá fáza}


Po pridaní ďalších atribútov sa pri rovnakých konfiguráciach úspešnosť zvýšila o približne 1\%. Graf \ref{fig:dropout} zachycuje informáciu ako sa menila \textit{accuracy} v závislosti od parametru \texttt{droput\_ratio}.


Ako bolo možné vidieť v minulom kroku, najvhodnejšie bolo zvoliť dropout ratio 0.5. Pri ostatných pomeroch sa neuronova sieť na trénovacích datách preučila pomerne rýchlo a presnosť na testovacích datách postupne klesala. Pri skúmaní parametru \texttt{learning\_rate}, bol použitý parameter \texttt{dropout\_ratio}. Hlavnou nevýhodou takto vysokého parametru \texttt{dropout\_ratio} je to, že sa sieť trénuje výrazne pomalšie. Závilosť je zachytená na obrázku \ref{fig:learning}.


Graf znázorňuje detailne vývoj accuracy na trénovacích datách, loss funkce, a testovacích datách pre najlepšiu konfiguráciu - .


Graf \ref{fig:step} zachycuje priebeh najlepšej najdenej konfigurácie. Ako je možné vidieť na obrázku loss funkcia zo začiatku prudko klesá a potom začína stagnovať. 

\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=1\linewidth]{img/dropout_rate.png}\vskip-0.5cm
  \caption{Vliv parametre \emph{dropout\_ratio.png}}
  \label{fig:dropout}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=1\linewidth]{img/learning_rate.png}\vskip-0.5cm
  \caption{Závislosť na parametre \emph{learning\_rate}}
  \label{fig:learning}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=1\linewidth]{img/step.png}\vskip-0.5cm
  \caption{Priebeh učenia s parametrami dropout\_ratio 0.5, learning\_rate 0.35}
  \label{fig:step}
\end{figure}



\subsection{Diskúzia k výsledkom}
Z výsledkov nie som veľmi nadšený nakoľko sú dosť nízke. Vysvetlenie, prečo sú tieto hodnoty také nízke sú podľa mňa spôsobené tym, že z dát, ktoré boli k dispozicíí nie je možné určiť či užívateľ churne alebo nie. 

Ukážkovým príkladom sú užívatelia, ktorý v priebehu celého skušobného obdobia nepozerali ani jedno video. Predpoklad je, že ich služba nezaujala tak automatický odídu. Výsledky boli ale prekvapivé. K dispozícií bolo 79247 užívateľov. Z toho 7598 užívateľov nepozerali žiadne video. Zaujímavým zistením bolo, že z tých 7598 približne 51.3\% churnlo. Z toho sa dá vyvodiť záver že správanie niektorých ľudí je skutočne náhodne, respektíve nesúvisi s dostupnými informáciami. 



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- ZAVER
\section{Závěr}
V rámci tejto práce som sa stretol prvýkrát so skutočnými dátami. V rámci cvičení sme väčšinou pracovali s "`peknými"` datami, na ktorých pri trénovaní bolo pekne vidieť ako sa znižuje loss funkcia a accuracy rastie. V tomto prípade cvičebnicové správanie nenastalo. V rámci prvých iterácií sa loss funkcia znižovala, až kým došla po istú hranicu, kde viacmenej začala stagnovať. To isté platilo pre accuracy pri trénovacích datách. 

Pri práci na tejto úlohe sa mi páčilo, že sa jednalo o skutočný problém. O problém, v ktorom sme mali voľnosť vo výbere parametrov a samotnom predzpracovaní. 

Myslím si, že pre dosiahnutie lepších výsledkov, bude potrebné robiť ďalšie iterácie s predzpracovaním dát, nakoľko si myslím, že existujú parametre, ktoré by mohli tento výsledok ešte vylepšiť (napríklad detekcia OS aký úživateľ používa \ldots) Z časových dôvodov sa tretia fáza predspracovania už nestihla. 


%\bibliographystyle{plain-cz-online}
\bibliography{reference}

\end{document}
